\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}

МРС (Model Predictive control), или управление по прогнозирующей модели \cite{Mayne2000, MayneRawlings, GrunePannek} --- современный подход к решению задач теории управления, основанный на последовательном, в каждый момент времени, решении прогнозирующих задач оптимального управления (predictive optimal control problem) с конечным горизонтом управления, сформулированных для математической модели управляемого объекта,  начальное условие которой совпадает с измеренным состоянием объекта. Значение оптимального программного управления прогнозирующей задачи на левом конце промежутка управления используется для управления объектом в текущий момент времени и до тех пор, пока не будет получено и обработано следующее измерение состояния. Управление, которое подается на объект в описанном процессе, представляет собой обратную связь (т.к. оно зависит от измеряемых состояний), свойства которой зависят от конкретного вида прогнозирующей задачи оптимального управления и целей управления объектом (например, стабилизация, регулирование, слежение и др.).

Идея использования методов MPC для управления
портфелями в настоящий момент очень актуальна, 
на это указывают ряд исследований, проводимых
за последние годы.

Одним из ранних исследований является работа
\cite{Herzog} в которой доходность является
линейной функцией от некой нормально распределенной 
случайной величины, тут же появляется идея о 
представлении целевой функции, как некого взвешенного
между доходностью портфеля и рискованностью управления.
Продолжение данных исследований можно обнаружить
в \cite{Alenmyr}, где строится уже более классическая
задача робастного MPC, но при этом используется инвариантная
во времени модель, где все доходности фиксируются
в самом начале и не изменяются во времени.

Одновременно с составлением моделей происходило исследование
подходов для их решения и для моделирования 
будущих цен активов. В работе \cite{Dombrovskii}
динамика изменения доходности активов моделируется
при помощи марковского процесса, затем применяется MPC
для максимизации математического ожидания доходности. 
В работе \cite{Fitria} результаты \cite{Dombrovskii}
улучшаются при помощи использования фильтра Калмана.

В работе \cite{Marigo} для решения задачи MPC применяются
уравнения Рикатти.

Из более современных исследований стоит отметить работу 
\cite{Nystrup}. Тут уже используется
неинвариантная во
времени модель. И для прогнозирования будущих значений
доходности
учитываются и текущие доходности активов. Используемая в работе
\cite{Yamada} модель дает возможность
работать одновременно как с длинными, так и короткими 
позициями.

К основным недостаткам большинства работ следует
отнести то, что цена покупки приравнивается к цене
продажи, что не соответствует реальному положению
вещей и, как будет показано в данной работе,
является очень существенным допущением.
 
