\chapter*{ОБЩАЯ ХАРАКТЕРИСТИКА РАБОТЫ}

Магистерская диссертация, \pageref{LastPage} с., 11 рис., 28 источников
\\
\\

ОПТИМАЛЬНОЕ УПРАВЛЕНИЕ, УПРАВЛЕНИЕ ПО ПРОГНОЗИРУЮЩЕЙ МОДЕЛИ, УПРАВЛЕНИЕ
ПОРТФЕЛЕМ ЦЕННЫХ БУМАГ, ПОРТФЕЛЬНАЯ ОПТИМИЗАЦИЯ
\\
\\

Объектом исследования являются --- динамические модели оптимизации портфеля и связанные с ними алгоритмы управления по прогнозирующей модели.

Целью данной работы является применение методов
управления с прогнозирующей моделью
в управлении портфелем ценных бумаг.

Исследование проводилось в двух основных
направлениях, когда заранее известны стоимости
бумаг и когда нам самим необходимо
их прогнозировать. В результате были разработаны 
и исследованы несколько моделей. 

В результате исследований установлено, 
что MPC предоставляет различные способы
для моделирования задачи формирования портфеля
и при этом позволяет учитывать множество
факторов, таких как разные курсы на покупку и
продажу, нежелание вносить большие изменения 
в структуру портфеля и возможность быстро
вернуться к исходным пропорциям. Кроме того,
эксперименты показывают, что скорость построения
управления достаточна для прикладного
использования.

В структуре работы выделяются три главы. В
первой главе определяются основные понятия
и результаты в области управления с прогнозирующей моделью. Во второй главе
рассматриваются модели для управления 
портфелем в том случае, когда стоимости 
покупки и продажи бумаг известны заранее. В третьей главе используются прогнозируемые
стоимости.


Новизной данной работы является подход к использованию
прогнозируемых стоимостей покупки и продажи бумаг.
При этом подходе сама модель допускает разные цены
на покупку и продажу, кроме того, выделение прогнозирования
в отдельную подзадачу позволило составить универсальную
модель MPC, не зависящую от способа прогнозирования.
Таким образом, сейчас на улучшение качества управления
можно влиять при помощи построения более точных
оценок стоимостей бумаг.
\chapter*{АГУЛЬНАЯ ХАРАКТЫРЫСТЫКА РАБОТЫ}

Магістарская дысертацыя, \pageref{LastPage} с., 11 мал. , 28 крыніц
\\
\\

АПТЫМАЛЬНАЕ КІРАВАННЕ, КІРАВАННЕ ПА ПРАГНАЗУЮЧАЙ МАДЭЛІ, КІРАВАННЕ
ПАРТФЕЛЕМ КАШТОЎНЫХ ПАПЕР, ПАРТФЕЛЬНЫЯ АПТЫМІЗАЦЫЯ
\\
\\

Аб'ектам даследавання з'яўляюцца --- дынамічныя мадэлі аптымізацыі партфеля і звязаныя з імі алгарытмы кіравання па прагназуючай мадэлі.

Мэтай дадзенай працы з'яўляецца прымяненне метадаў
кіравання з прагназуючай мадэллю
у кіраванні партфелем каштоўных папер.

Даследаванне праводзілася ў двух асноўных
кірунках, калі загадзя вядомы кошт
папер і калі нам самім неабходна
іх прагназаваць. У выніку былі распрацаваны 
і даследаваны некалькі мадэляў. 

У выніку даследаванняў устаноўлена, 
што MPC прадастаўляе розныя спосабы
для мадэлявання задачы фарміравання партфеля
і пры гэтым дазваляе ўлічваць мноства
фактараў, такіх як розныя курсы на куплю і
продаж, нежаданне ўносіць вялікія змены 
у структуру партфеля і магчымасць хутка
вярнуцца да зыходным прапорцыям. Акрамя таго,
эксперыменты паказваюць, што хуткасць пабудовы
кіравання дастатковая для прыкладнога
выкарыстанне.

У структуры працы вылучаюцца тры часткі. У
першай вызначаюцца асноўныя паняцці
і вынікі ў галіне кіравання з прагназуючай мадэллю. У другой 
разглядаюцца мадэлі для кіравання 
партфелем у тым выпадку, калі кошту 
пакупкі і продажу папер вядомыя загадзя. У трэцяй  выкарыстоўваюцца прагназуемыя
кошт.


Навізной дадзенай працы з'яўляецца падыход да выкарыстання
прагназуемых коштаў пакупкі і продажу папер.
Пры гэтым падыходзе сама мадэль дапускае розныя кошты
на куплю і продаж, акрамя таго, вылучэнне прагназавання
у асобную падзадачу дазволіла скласці універсальную
мадэль MPC, якая не залежыць ад спосабу прагназавання.
Такім чынам, цяпер на паляпшэнне якасці кіравання
можна ўплываць пры дапамозе пабудовы больш дакладных
ацэнак коштаў папер.

\chapter*{GENERAL CHARACTERISTICS OF THE WORK}

Master thesis, \pageref{LastPage} p., 11 images, 28 sources
\\
\\

OPTIMAL CONTROL, MODEL PREDICTIVE CONTROL, DYNAMIC
PORTFOLIO SELECTION, PORTFOLIO OPTIMIZATION
\\
\\

The object of the study are dynamical models of portfolio optimization and related control algorithms based on Model Predictive Control techniques (MPC). 

The purpose of this thesis is to apply control methods with a predictive model for a number of investment portfolio optimization problems. 

The study was conducted in two main directions: When the prices of securities are known in advance and when one needs to predict them. As a result, several models were developed and investigated. 

As the main result of this research we established that MPC provides various ways to simulate the problem of portfolio selection and at the same time allows taking into account many factors, such as different prices for buying and selling, unwillingness of the investor to make big changes in the portfolio structure and the ability to return quickly to the original proportions. In addition, experiments show that the speed of control construction is sufficient for application use. 

The thesis is structured as follows. Chapter 1 is devoted to the basic concepts and results in the field of Model Predictive Control. In Chapter 2, models for dynamic portfolio selection are considered for the case when the purchase and sale prices of securities are known in advance. Chapter 3 uses predicted prices. 

The novelty of this research is how the predicted purchase and sale prices of securities are used. In the proposed approach, the model itself allows for different prices for buying and selling, in addition, the allocation of forecasting in a separate subproblem has made it possible to formulate a universal MPC problem that does not depend on the forecasting method. Thus, now the control performance can be improved by computing more accurate estimates of the prices of securities.